%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Encore des applications sur les polynômes]
  \begin{enumerate}
    \item Soit $f$ l'application définie sur $\R[-n]$ par $f(P)= \left(X^{2}+1\right) P^{\prime}+X P$. \\Montrer que $f \in \LL\left(\R[-n], \R[-n+1]\right)$ et donner sa matrice relativement aux bases canoniques de $\R[-n]$ et $\R[-n+1]$.
    \item Soit $\psi$ l'application définie de $\R[-2]$ dans $\R^3$ par
    \[ \psi(P) = \left(P(0), P^{\prime}(0), P(1)\right) \in \R^{3}.\]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\psi$ est un isomorphisme de $\R_{2}[X]$ dans $\R^{3}$.

    \item Déterminer la matrice de $\psi$ dans les bases canoniques de $\R_{2}[X]$ et $\R^{3}$.

    \item En déduire $\psi^{-1}$.

  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item La linéarité est classique. Par ailleurs, si $P$ est de degré au plus $n$, alors $(X^2+1)P'$ est de degré au plus $n+1$ et $XP$ également. Par somme, $f(P)\in \R[-n+1]$. 
	
		Notons $\BB=(1,X,\hdots, X^n)$ la base canonique de $\R[-n]$ et $\CC=(1,X,\hdots, X^{n+1})$ celle de $\R[-n+1]$. Alors 
	\begin{align*}
	f(1) &= X\\
	\forall p\in\interent{1 n},\quad f(X^p) &= (X^2+1)(pX^{p-1}) + XX^p =(p+1)X^{p+1}+pX^{p-1}.	
	\end{align*}
	La matrice de $f$ dans $\BB$ et $\CC$ est donc 
	\[ \Mat_{\CC,\BB}(f) = \matrice{
		0&1&0&\hdots&0&0\\
		1&0&2&\hdots&0&0\\
		0&2&0&\hdots&0&0\\
		0&0&3&\ddots&0&0\\
		\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\vdots\\
		0&0&0&\hdots&0&n\\ 
		0&0&0&\hdots&n&0\\ 
		0&0&0&\hdots0&&n+1} \]
	\item ~\begin{enumerate}
	\item $\psi$ est une application linéaire (méthode usuelle) de $\R[-2]$ dans $\R^3$. Puisque $\dim(\R[-2])=\dim(\R^3)$, il suffit de montrer l'injectivité pour en déduire la bijectivité. 
	
		Soit $P\in \Ker(\psi)$. Alors $P\in\R[-2]$ vérifie $\psi(P)=(0,0,0)$, c'est-à-dire $P(0)=P'(0)=P(1)=0$. Ainsi, par propriété sur les polynômes, $X^2(X-1)$ divise $P$ (car $0$ est racine au moins double, et $1$ est racine). Or $P$ est de degré au plus $2$: cela impose que $P=0$ et finalement $\Ker(\psi)=\{0\}$.
		
		\textbf{Bilan}: $\psi$ est bien un isomorphisme de $\R[-2]$ dans $\R[3]$.
	\item Notons $\BB=(1,X,X^2)$ et $\CC=((1,0,0), (0,1,0), (0,0,1))$ les bases canoniques respectives de $\R[-2]$ et $\R[3]$. Rapidement 
	\[ f(1)=(1,0,1),\quad f(X)=(0,1,1)\qeq f(X^2)=(0,0,1).\]
	Ainsi
	\[ \Mat_{\CC,\BB}(\psi) = \matrice{1&0&0\\0&1&0\\1&1&1}.\]
	\item $\psi^{-1}$ existe (question a) et sa matrice dans les bases canoniques est données par la matrice inverse de $\Mat_{\CC,\BB}$. Par pivot :
	\begin{align*}
	\left(\begin{array}{ccc|ccc}
	1&0&0&1&0&0\\
	0&1&0&0&1&0\\
	1&1&1&0&0&1		
	\end{array}\right)
 &\sim \left(\begin{array}{ccc|ccc}
	1&0&0&1&0&0\\
	0&1&0&0&1&0\\
	0&0&1&-1&-1&1		
	\end{array}\right)
	\end{align*}
   Finalement 
   \[ \Mat_{\BB,\CC}(\psi^{-1}) = \Mat_{\CC,\BB}(\psi)^-1 = \matrice{1&0&0\\0&1&0\\-1&-1&1}.\]
   On décode : 
   \begin{align*}
   f((1,0,0)) = 1-X^2,\quad f((0,1,0))=X-X^2\qeq f((0,0,1))=X^2.
   \end{align*}
   et finalement 
   \begin{align*}
   \boxed{\forall (x,y,z)\in \R[3],\quad f((x,y,z))=x(1-X^2)+y(X-X^2)+zX^2 = (z-y-x)X^2 + y X + x}.	
   \end{align*}

	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
